Con la séptima vrtti del corazón espiritual , nos entramos en el lado
derecho, solar del Vórtice Anahata. Aquí la fuerza centrífuga es más
fuerte que la fuerza centrípeta y las tendencias de este lado se mueven
más hacia afuera que hacia adentro . El séptimo vrtti es la necesidad de
auto-definición o ” Aham vrtti”. Aham es el ego o “yo hago” . Aham
realmente no denota el egoísmo , que es de hecho el octavo vrtti . Se
llaman Aham la “autodefinición ” porque es simplemente la necesidad de
comprenderse a sí mismo en el plano relativo de existencia; lo que eres,
que has sido y que quieres hacer en esta vida . No puede ser una tendencia
negativa porque la mente humana impulsada por este vrtti siempre desea
la claridad, la expansión y mejoramiento de su situación existencial. De
hecho , esta tendencia puede meter uno tan profundamente en la cuestión
de “¿quién soy yo ?” que la propia ego dominado por separacion
desaparece en la eterna ” I-Witness”. Para seguir esta tendencia de 
auto-interrogacion a su origen hace retroceder a la cabecera de la 
divinidad donde se derrama en cada alma microcósmica . El Aham es el activo “yo hago” , pero justo detrás de él es el I- Witness de que es perfectamente inmóvil , eterno y simple. ¿Por
dónde empieza uno y por donde termine el otro? Es como tratar de
encontrar el borde de una sombra en que no hay un límite real y definida .
El ego en su más noble expresión no es más que un vehículo de la
Conciencia super-personal de expresarse como persona, como ser humano
auto -realizado . Y se hace así, o se convertirá así en todos los
microcosmos. Cuando uno realmente confía en sí mismo, entonces la
persona se sustenta en el I-Witness. El hecho de recordar y idear y en la
Entidad testigo detrás de su persona siempre va a poner la mente en
equilibrio y todos los problemas se sitúan en una perspectiva más clara . La
persona no es más que un adorno , un flash no intencional cuya imagen
está iluminada desde un acto sin imagen desde lo profundo de la propia
subjetividad interior. Esta expresión está controlada por la raíz acústica
vibrante de “ja . ”

La degeneración de esta manifestación del Macrocósmos en el
microcosmos es el egoísmo. Es controlado por el sonido “jha.” Aquí es
donde un templo al ego separado , temeroso y vano se construye y esta
adorado por los vrttis debajo del Vórtice Anahata. Los deseos egocéntricos
y vanidosos, junto con los complejos emocionales inconscientes se
refugian en un imagen embellecida de uno mismo. Donde
reina el egoísmo , la muerte no está muy lejos. La razón subyacente de
nuestra crisis de la conciencia , la cultura y la auto-definición no es sólo de
las limitaciones naturales de los seres imperfectas en la evolución, pero la
manipulacion de este vrtti por nuestra sociedad y sus instituciones. En vez
de fomentar un sentido de inter-ser y la cooperación, la mayoría de
nosotros hemos aprendido separación individual, la competencia y la
dominación. Dentro de una sociedad capitalista e individualista hay espacio
para unos pocos “ganadores”, mientras que muchos sufren de la falta de
proposito personal y la alienación social que les deja espiritualmente
distanciados y neuróticos . Nací en probablemente una de las sociedades
más neuróticos y enfermos mentales en el planeta, al menos por el llamado
mundo desarrollado. Ahora, en el norte de México , veo que la mayoría de
la gente quiere tener un estilo de vida estadounidense. Estos valores
individualistas, materialistas sólo corrumpen aún más lo que ya es una
cultura con problemas profundas.

Uno puede llevar este egoísmo sobre la práctica espiritual y buscar la
iluminacion egoístamente. Aquel que conoce verdaderamente el Atman
también ama desde esta posición sublime. He visto a muchos que dedicar
largas horas a la meditación y/o yoga, pero realmente hacen ningún
progreso, ya que sólo piensan en sí mismos y su imagen espiritual. De
hecho, crean mucho desequilibrio en su vida y no ven la forma en que sólo
comienzan a sufrir más que cuando eran personas mundanas . Como afirma
la Upanishad, “los que sólo buscan el camino finito caen en la oscuridad.
Los que buscan sólo el camino infinito caen en la oscuridad aun más
profunda.” Yoga es el equilibrio de ajustar los flujos mentales internos y
externos, y convirtirlos en uno . Uno realmente necesita una mente
bastante equilibrado antes de comenzar la práctica espiritual.
Desafortunadamente, yoga, y especialmente tantra toga, no es una forma
de psicoterapia diseñada para curar complejos psicológicos modernos. Más
bien, es una forma de “psicología ápice”, diseñado para ayudar a las
personas bien adaptadas a alcanzar la realización espiritual .
Para aquellos que no están tan bien ajustado, una comprensión clara,
psicológico de yama y niyama junto con asanas y meditación suaves es
necesaria antes de intentar cualquier otra práctica. Si uno mira el mundo
del yoga, es solomente un espectáculo de ego y hay muy pocos que
realmente entienden las implicaciones de lo que están enseñando. Muchos
son sólo payasos de asanas, pero hay más peligroso cuanto más alto se
sube la escalera de astaunga yoga (8 pasos de yoga). Yo vivía en una
comunidad monástica con muchos practicantes de tantra yoga. Aun que
habia muchos ejemplos buenos de meditadores maduras, tambien habia
muchos que a menudo eran bastante neurótica porque no podían digerir
todo el contenido psíquico inconsciente y subconsciente que sus prácticas
despiertan. En lugar de encontrar la iluminación, sólo se termina más
profundo en el cenagal de un ego ignorante asediada por tantos complejos
emocionales. Probablemente habría sido mejor tener una familia y una
práctica espiritual menos intenso.
Para el ego el que contempla y se rinde a la radiación interna de la
conciencia pura, el egoísmo se convierte en algo aversivo . El egoísmo es la
juerga en la ignorancia de la separación. Egoismo nace del sufrimiento y
muere en el sufrimiento. La persona que realmente entiende su ser interior
siempre aportar algo bueno para el bienestar colectivo . A través de la
contemplación y la devoción al Testigo puro, interno más allá del
pensamiento y la voluntad, uno no se puede dejar de encontrarse a sí
mismo en todas las personas.

<strong>Ego o Auto-indentidad</strong>

El Aham-vrtti o ego no es lo mismo que el vrtti del egoísmo o el de la
vanidad. Esta propensión es el sentimiento de la identidad verdadera. Es el
concepto existencial de la verdadera conformación psicológica,
independiente de los complejos de inferioridad o superioridad; es la
naturaleza esencial de la personalidad. Nos proporciona la información
sobre nuestras inclinaciones innatas, estilos cognitivos, tonalidades
afectivas, el si uno es intro o extrovertido, más serio o más relajado, si
piensa más o siente más, lo que le gusta y disgusta, etc.
Este auto concepto es una noción de la identidad que organiza y
estructura las diversas propensiones y formas de pensamiento en un
concepto ordenado de una identidad general. El vrtti del ego le da una
forma pensada a la noción del “yo”. Aunque el “yo existo” o Mahat se
manifiesta claramente en el Vórtice Anahata , aún se encuentra calificado
por objetividades. Aquí, por supuesto, los objetos calificativos son psíquicos
o psíquico-espirituales. El ego por consiguiente, es un concepto de lo que
es el “yo” en relación al mundo relativo.

Este vrtti abre las puertas a un potencial profundo y maravilloso. Por
supuesto, la noción humana del “yo”, se encuentra atada muy
frecuentemente a nociones sociológicas, nacionalistas, culturales,
regionales así como a las nociones limitadas de la personalidad inferior. Sin
embargo, en este vrtti reside un gran potencial, con el cual la identidad
eterna y espiritual, Shiva, puede encontrar una morada para expresarse a
través de la personalidad humana.

Es cierto que la personalidad humana es algo relativo, ya que se
encuentra dentro del dominio de Shakti; sin embargo en ella se halla el
reflejo de la conciencia fundamental, quien da la noción de identidad. En
esta etapa de desarrollo de la personalidad espiritual las cualidades
objetivas y conceptos que cualifican a la identidad no son precisamente
ataduras, sino más bien medios a través de los cuales el inefable Ser
Infinito se expresa vía la personalidad finita. En este punto, las cualidades
objetivas son transparentes ya que la personalidad no necesita más de
nociones externas condicionadas para su auto referencia. Aquí uno
entiende que el infinito Shiva mismo no es una personalidad y que no
tiene cualidades; que se expresa a través de planos finos, sutiles, del
mundo creado-relativo. La personalidad o carácter no puede existir para el
Infinito ya que ésta requiere de las limitaciones inherentes a definiciones
finitas. Por otro lado, la personalidad tampoco puede existir en el finito sin
el reflejo del “yo” subjetivo, existencial, que es a su vez Infinito. El carácter,
por lo tanto, es el área de cultivo donde el Infinito se expresa
conscientemente a través de un medio finito. Desde luego, toda la creación
es la progenie de Shiva, pero es dentro del desarrollado ser humano que la
auto conciencia llega a conocerse a sí misma fundamentalmente como
Conciencia Suprema, aun cuando ésta pueda tener todavía cualificaciones
sutiles. Lo cierto es que, sin estas cualificaciones, el Infinito no tendría una
personalidad.

Todos los seres humanos son dioses disfrazados. Sólo aquél que pisa el
campo más profundo de su ser e identidad se da cuenta que su vida, su
ser, su existencia relativa, es en realidad un vehículo para que Shiva se
manifieste en las multitudinarias formas de la personalidad ó, en otras
palabras, para darle un nombre al Infinito. Esta es quizá la verdad más
dulce y melodiosa de la vida humana: que la vida humana es
verdaderamente la Vida Divina.

<strong>Egoísmo</strong>

Todos los vrttis del Vórtice Anahata están relacionados con el
concepto del ser; la mitad de ellos vinculan a la identidad con el ser
limitado, mientras que la otra mitad, las cualidades positivas, proveen un
ímpetu para la trascendencia del ser fenoménico. Vimos que con la vanidad
se genera un embellecimiento y un orgullo a partir de las cualidades que
uno identifica en sí, en un intento de establecer la identidad psíquica. El
vrtti del egoísmo es similar en cuanto a su fijación en las cualidades de la
identidad limitada; sin embargo, en esta tendencia hay un egocentrismo
más agudo y cauteloso que en la vanidad.
La vanidad es una limitación, pero al mismo tiempo da una sensación de
orgullo y confianza, junto con una convicción de eficacia. Uno puede tener
una personalidad saludable, con buenas cualidades y aún mantener un
poco de orgullo. El egoísmo es más bien una patología en la que la
personalidad carece de cualidades verdaderas y significativas y, en lugar
de buscar la expansión en una manera espiritual, fija la energía psíquica
exclusivamente en preservar la noción del ser. Una persona orgullosa puede
en ocasiones pisar fuera de sus fronteras y conectarse con otros. Lo
anterior resulta más difícil para un egoísta ya que su interés no es
solamente el de pulir y refinar la personalidad; más bien se trata de un
mecanismo de defensa que le ayuda a mantener la integridad a una
estructura débil del ego.

Este vrtti se encuentra muy frecuentemente trabajando junto con los
vrttis del segundo vórtice. El resentimiento, compulsión y represión son
propensiones que mantienen unida la integridad de la base del ego. Si el
ego no está bien integrado, y los vrttis del tercer y cuarto vórtice no han
logrado compensar los del segundo, la personalidad del Anahata estará
muy contraída. El potencial para la expansión psíquica en el Vórtice
Anahata estará concentrada en asegurar un auto concepto frágil, que ha
estado perpetuamente inseguro. El carácter de una persona así es muy
frecuentemente frío, desconfiado, que oscila entre un desapego emocional
obligado, una represión de tendencias infantiles y una compulsión para
actuar sobre ellas. Esta persona también mantiene un límite muy
demarcado entre el “yo” y el “otro”, que conserva a los demás a una
distancia segura. Dicho sencillamente, el egoísmo es la alienación y auto encierro de la
personalidad, con su consecuente inhabilidad para conectarse
significativamente con otros seres sutiles, así como con los propios
potenciales superiores. El egoísmo también puede evitar que una persona
pueda desarrollar estos potenciales.


extracto de Anahata

<a href="http://elmisterio.org/books/anahata-es.pdf">Descargar "Anahata"</a>
